{
  "title": "日本史一問一答",
  "explanation": "回答の部分をタップすると答えが見られるようになります。最下部の最初に戻るを押すと、すべての回答が隠された状態に戻りトップに戻るようになっています。なお、文化史のほうは、別の人が担当なので、そちらを参照してください。なお、”ダブルクォーテーション”に囲まれた語句は重要語句",
  "chapters": [
    {
      "subtitle": "荘園公領制の形成（11世紀～12世紀後半）",
      "questions": [
        {
          "id": "1-1",
          "question": "7世紀後半の律令制下から平安時代にかけて、国司が地方政務（税の徴収、司法、軍事）を行った役所のことをなんというか",
          "answer": "国衙（こくが）"
        },
        {
          "id": "1-2",
          "question": "私力で土地（田地）を開発し、その実質的支配権（下地進止権）を確保した地方豪族や有力農民（”田堵”・”大名田堵”）のことをなんというか",
          "answer": "開発領主"
        },
        {
          "id": "1-3",
          "question": "開発領主はその後一族（家子や郎等）をまとめて何を形成したか",
          "answer": "武士団"
        },
        {
          "id": "1-4",
          "question": "開発領主は国衙（地方の役所）で実務を行った。これらを担う地方官僚をなんというか",
          "answer": "在庁官人"
        },
        {
          "id": "1-5",
          "question": "地方の行政機関である国衙の支配下にあった公的な土地であったが、在庁官人によって世襲されたことで実質的に私領となった土地をなんというか",
          "answer": "国衙領"
        },
        {
          "id": "1-6",
          "question": "有力貴族・寺社・武士などが所有した私有地をなんというか",
          "answer": "荘園（12世紀後半には半分が荘園化）"
        },
        {
          "id": "1-7",
          "question": "荘園で領主が国衙の役人や使者の立ち入りを拒否した特権のことをなんというか",
          "answer": "不入の権"
        },
        {
          "id": "1-8",
          "question": "荘園領主が国（国衙・国司）に対して年貢などの租税を免除された特権のことをなんというか",
          "answer": "不輸の権"
        },
        {
          "id": "1-9",
          "question": "荘園と国衙領（実態は似通っていた）による土地支配構造をなんというか",
          "answer": "荘園公領制"
        },
        {
          "id": "1-10",
          "question": "”後三条天皇”による全国の荘園を一斉整理する目的で発令した法令をなんというか",
          "answer": "延久の荘園整理令"
        },
        {
          "id": "1-11",
          "question": "延久の荘園整理令を執行するために設置した中央の機関をなんというか",
          "answer": "記録荘園券契所（けんけいじょ）"
        },
        {
          "id": "1-12",
          "question": "後三条天皇の勅命で各地で異なっていた枡の基準を統一するために導入され公定枡をなんというか",
          "answer": "宣旨桝（せんじます）"
        },
        {
          "id": "1-13",
          "question": "荘園が増えてきた実情をふまえ、内裏造営や寺社行事など国家事業の費用を賄うため、荘園・公領を問わず一律に課した臨時租税をなんというか",
          "answer": "一国平均役"
        }
      ]
    },
    {
      "subtitle": "院政の成立（11世紀後半～12世紀後半）",
      "questions": [
        {
          "id": "2-1",
          "question": "なぜ”白河上皇”、”鳥羽上皇”、”後白河上皇”と続く”院政”は始まったか",
          "answer": "藤原氏の摂関政治による制約から脱却し、実権を握り続けるため"
        },
        {
          "id": "2-2",
          "question": "院政を行う上皇・法皇の側近として”院庁”（上皇の家政機関）で政務を担当した中・下級貴族や受領層の集団をなんというか",
          "answer": "院の近臣"
        },
        {
          "id": "2-3",
          "question": "白河法皇が院政の軍事基盤として創設した、独自の軍事力をもつ武士の組織をなんというか",
          "answer": "北面の武士"
        },
        {
          "id": "2-4",
          "question": "上皇の政務機関である院庁が発行した公文書をなんというか",
          "answer": "院庁下文（いんのちょうくだしぶみ）"
        },
        {
          "id": "2-5",
          "question": "院庁下文とともに国政に大きな影響力を誇った、上皇や法皇の命令を院司（院庁の職員）が奉書形式で伝える文書をなんというか",
          "answer": "院宣（いんぜん）"
        },
        {
          "id": "2-6",
          "question": "法皇が仏教の振興に伴って建立した勝の字が名に付く6つの御願寺のことをなんというか",
          "answer": "六勝寺"
        },
        {
          "id": "2-7",
          "question": "朝廷が有力貴族や寺社に特定の国の支配権を与え、その国の国司推薦権・税収を得させた制度およびその国のことをなんというか",
          "answer": "知行国（ちぎょうこく）"
        },
        {
          "id": "2-8",
          "question": "創設者がそれぞれ鳥羽上皇の皇女・八条院、後白河法皇が建立した長講堂である、皇室領の最大規模の荘園群の2つをなんというか",
          "answer": "八条院領・長講堂領"
        },
        {
          "id": "2-9",
          "question": "有力寺院が組織した下級僧侶が中心の武装集団をなんというか",
          "answer": "僧兵"
        }
      ]
    },
    {
      "subtitle": "武士の台頭（10世紀前半～13世紀後半）",
      "questions": [
        {
          "id": "3-1",
          "question": "院や摂関家が武士を登用するに伴って増えた、京都で活動する”京武者”の中で特に力を持った二つの家系はそれぞれ何か",
          "answer": "桓武平氏・清和源氏"
        },
        {
          "id": "3-2",
          "question": "桓武平氏と清和源氏の中で”棟梁”となった人物をそれぞれ答えよ",
          "answer": "源義家・平清盛"
        },
        {
          "id": "3-3",
          "question": "房総半島で起こり、源頼信がこれを鎮めたことで関東に影響力を持つきっかけになった乱をなんというか",
          "answer": "平忠常の乱（ただつね）"
        },
        {
          "id": "3-4",
          "question": "陸奥で阿倍頼時・貞任が反乱を起こしたのを、源頼義、頼家親子が鎮めた戦いをなんというか",
          "answer": "前九年合戦"
        },
        {
          "id": "3-5",
          "question": "清原氏の家内紛において、その一族の藤原（清原）清衡（きよひら）を助けてこれを鎮圧した戦いをなんというか",
          "answer": "後三年合戦"
        },
        {
          "id": "3-6",
          "question": "その後奥州で基衡（もとひら）、秀衡（ひでひら）と続いて三代、約100年にわたって栄えた家系をなんというか",
          "answer": "奥州藤原氏"
        },
        {
          "id": "3-7",
          "question": "保元の乱は、天皇と上皇、摂関家、さらに源氏や平氏の武士団までもが、一族内で二分されて対立した争いである。天皇上皇間の勝利側と敗北側はそれぞれ誰か",
          "answer": "勝利側：鳥羽法皇、後白河天皇　敗北側：崇徳上皇"
        },
        {
          "id": "3-8",
          "question": "摂関家間の勝利側と敗北側はそれぞれ誰か",
          "answer": "勝利側：藤原忠通　敗北側：藤原頼長（兄 vs 弟）"
        },
        {
          "id": "3-9",
          "question": "源氏内での勝利側と敗北側はそれぞれ誰か",
          "answer": "勝利側：源義朝　敗北側：源為義（子 vs 父）"
        },
        {
          "id": "3-10",
          "question": "平氏内での勝利側と敗北側はそれぞれ誰か",
          "answer": "勝利側：平清盛　敗北側：平忠正（甥 vs 叔父）"
        },
        {
          "id": "3-11",
          "question": "保元の乱の直接のきっかけは何か",
          "answer": "鳥羽法皇の崩御"
        },
        {
          "id": "3-12",
          "question": "平治の乱は、保元の乱の勝利者側であった院近臣や武士団が、内部で対立して起こった。源義朝と結んでクーデターを起こした院近臣は誰か",
          "answer": "藤原信頼"
        },
        {
          "id": "3-13",
          "question": "後白河上皇の信頼を得て政治を主導したが、乱の序盤で藤原信頼に自殺に追い込まれた人物は誰か",
          "answer": "藤原通憲"
        },
        {
          "id": "3-14",
          "question": "その後、藤原信頼は内裏を占領したが、平清盛に鎮圧された。敗走した源義朝の三男は捕らえられ、伊豆へ流された。その人物は誰か",
          "answer": "源頼朝"
        }
      ]
    },
    {
      "subtitle": "平氏政権（13世紀後半）",
      "questions": [
        {
          "id": "4-1",
          "question": "平清盛は娘徳子を高倉天皇の中宮とし、ある重要な官職についた。その官職とは何か",
          "answer": "太政大臣"
        },
        {
          "id": "4-2",
          "question": "平清盛は”日宋貿易”を行った。そのために改修した兵庫にあった港は何か",
          "answer": "大輪田泊（おおわだのとまり）"
        },
        {
          "id": "4-3",
          "question": "日宋貿易は主に何を交易していたか。輸出品、輸入品をそれぞれ答えよ",
          "answer": "輸出品：金、硫黄、刀剣、漆器　輸出品：宋銭・織物・典籍・香料"
        },
        {
          "id": "4-4",
          "question": "平清盛が幽閉し、政治の実権を奪ったのは誰か",
          "answer": "後白河法皇"
        },
        {
          "id": "4-5",
          "question": "平清盛は自分の孫の安徳天皇を即位させた。この新天皇を認めず、源頼政と平氏打倒の兵を挙げ、兵を呼びかける令旨（りょうじ）を諸国の武士に伝えたのは誰か",
          "answer": "以仁王"
        },
        {
          "id": "4-6",
          "question": "以仁王の令旨によって荘園領主や国司の支配に苦しむ各地の武士が立ち上がり、日本で初の全国的内乱が起こった。この内乱をなんというか",
          "answer": "治承・寿永の内乱"
        },
        {
          "id": "4-7",
          "question": "以仁王の令旨によって立ち上がった主な武士を2人答えよ",
          "answer": "源頼朝・源義仲"
        },
        {
          "id": "4-8",
          "question": "平清盛は治承・寿永の内乱に対して、都を移すことによって乱を乗り切ろうとした。どこに都を移したか",
          "answer": "福原"
        },
        {
          "id": "4-9",
          "question": "源義仲は京都を制圧した。その後、源頼朝は弟の二人を上京させ、源義仲を討たた。この弟二人は誰か",
          "answer": "源範頼（のりより）・源義経"
        },
        {
          "id": "4-10",
          "question": "その後、源範頼と源義経は平氏を滅亡させた。その最後の戦いをなんというか",
          "answer": "壇ノ浦の戦い"
        }
      ]
    },
    {
      "subtitle": "鎌倉幕府の創設（13世紀後半）",
      "questions": [
        {
          "id": "5-1",
          "question": "源頼朝は東国武士を御家人として組織した。御家人を統率するための機関である侍所の初代別当となったのは誰か",
          "answer": "和田義盛"
        },
        {
          "id": "5-2",
          "question": "後白河法皇が源頼朝に東国支配の広い権限を容認したのち、鎌倉に公文所（のちの政所）を置いた。公文所の初代別当は誰か",
          "answer": "大江広元"
        },
        {
          "id": "5-3",
          "question": "また、源頼朝は問注所も設けた。その”執事”となったのは誰か",
          "answer": "三善康信"
        },
        {
          "id": "5-4",
          "question": "源頼朝は後白河法皇に源義経を追討するために西国に”国地頭”を置くことを認めさせたが、現地の混乱により、これを廃止し、権力を縮小させた新たな役職を置いた。これをなんというか",
          "answer": "守護"
        },
        {
          "id": "5-5",
          "question": "守護の”大犯（だいぼん）三カ条”と呼ばれた三つの任務は何か”",
          "answer": "治安維持・大番催促（交代で京都に上り、朝廷を守護する）・謀反人、殺害人の逮捕"
        },
        {
          "id": "5-6",
          "question": "源頼朝が後白河天皇の死後に朝廷から任命された官職は何か",
          "answer": "征夷大将軍（令外官）"
        },
        {
          "id": "5-7",
          "question": "源頼朝は東国御家人に先祖伝来の所領の支配を保証した。これをなんというか",
          "answer": "本領安堵（安堵とは、所領（土地）の支配権や所有権を保証・承認することを意味する）"
        },
        {
          "id": "5-8",
          "question": "源頼朝は謀反人から没収した各地の所領を御家人に分け与えた。褒美として新たな所領や所職を与える”御恩”の仕組みをなんというか",
          "answer": "新恩給与"
        }
      ]
    },
    {
      "subtitle": "北条家（14世紀前半～14世紀中ごろ）",
      "questions": [
        {
          "id": "6-1",
          "question": "源頼朝の死後、子の頼家が後を継ぎ、将軍主導の政治を進めようとしたのを止め、”北条時政”ら13人の有力御家人の合議で政治を進めることにしたのは誰か",
          "answer": "北条政子"
        },
        {
          "id": "6-2",
          "question": "和田義盛を倒して侍所別当の地位を奪い、要職を北条氏が独占して執権の地位を確立したのは誰か",
          "answer": "北条義時"
        },
        {
          "id": "6-3",
          "question": "すべての武士が鎌倉幕府の支配下に入ったわけではなかった。後鳥羽上皇は北面の武士に加えて新たに武士の組織を作成した。それをなんというか",
          "answer": "西面の武士"
        },
        {
          "id": "6-4",
          "question": "三代将軍実朝（さねとも）が暗殺されたのち、北条義時は途絶えた源氏将軍に代わって摂関家で源頼朝の遠縁を将軍に迎えた。それは誰か",
          "answer": "九条頼経（くじょうよりつね）"
        },
        {
          "id": "6-5",
          "question": "将軍暗殺の混乱に乗じて、後鳥羽上皇は北条義時追討の宣旨を出したが、北条政子の呼びかけによって、東国の武士は結束し、京都を占領した。これをなんというか",
          "answer": "承久の乱"
        },
        {
          "id": "6-6",
          "question": "”北条時房”・”北条泰時”が京都に残り、京都の警備、朝廷の監視、西国御家人の統括のために置かれた機関をなんというか",
          "answer": "六波羅探題"
        },
        {
          "id": "6-7",
          "question": "北条義時が諸国の国衙に軍役などを付加させるための台帳を作成した。これをなんというか",
          "answer": "大田文（おおたぶみ）"
        },
        {
          "id": "6-8",
          "question": "新たに置いた執権の補佐役をなんというか",
          "answer": "連署（れんしょ）"
        },
        {
          "id": "6-9",
          "question": "政務に熟練した武士を選んで集めた期間をなんというか",
          "answer": "評定衆（ひょうじょうしゅう）"
        },
        {
          "id": "6-10",
          "question": "鎌倉幕府は合議制によって成り立っていた。幕府政治のあるべき姿について共通の認識が必要であった。北条泰時が上記の機関と制定した武家法をなんというか",
          "answer": "御成敗式目（のちの室町幕府の法や分国法にも影響を与えた）"
        },
        {
          "id": "6-11",
          "question": "北条泰時の死後、将軍九条頼経と幕府の主導権を巡って争うようになり、これに伴って京、鎌倉を二分する争いを引き起こしたのは誰か",
          "answer": "北条得宗"
        },
        {
          "id": "6-12",
          "question": "北条時頼は九条頼経を追放して名越氏を失脚させ（宮騒動）、その後三浦安村を滅ぼした戦いをなんというか",
          "answer": "宝治合戦"
        },
        {
          "id": "6-13",
          "question": "北条得宗が新たな宗教として禅宗を選んだ際に、中国僧を招いて建長寺を創建した。この中国僧は誰か",
          "answer": "蘭渓道隆（らんけいどうりゅう）"
        },
        {
          "id": "6-14",
          "question": "北条時頼は裁判制度の整備につとめた。御家人の訴訟を専門に扱う機関をなんというか",
          "answer": "引付（ひきつけ）"
        },
        {
          "id": "6-15",
          "question": "上記の機関を運営した評定衆から選ばれた人々をなんというか",
          "answer": "引付衆"
        }
      ]
    }
  ]
}